% TeX root=../main.tex

O sistema do eslavo antigo evoluiu ao curso dos três séculos de sua história e
não é monolítico em razão das divergências dialetais.
No entanto não há necessidade de separar radicalmente um sistema original,
aquele de Cirilo e Metódio, de um sistema mais tardio que será aquele que
atestam os textos conservados.

\section{Consonantismo}

\subsection{Inventário de fonemas}\label{sec:invcons}

\begin{table}[!h]
	\caption{Sistema de consoantes}\label{tab:consoantes}
	\begin{center}
		\begin{tabular}[c]{cccccc}
			\toprule
			           & Labiais & \multicolumn{2}{c}{Dentais} & Palatais      & Velares                  \\
			           &         & não palatalizadas           & palatalizadas & \multicolumn{1}{c}{} &   \\
			\midrule
			oclusivas  & p       & t                           &               &                      & k \\
			           & b       & d                           &               &                      & g \\
			\midrule
			fricativas & f (?)   & s                           & (s')          & š                    & x \\
			           & v       & z                           &               & ž                    &   \\
			\midrule
			africadas  &         & c                           &               & č                    &   \\
			           &         & dz                          &               &                      &   \\
			\midrule
			nasais     & m       & n                           & n'            &                      &   \\
			\midrule
			líquidas   &         & r                           & r'            &                      &   \\
			           &         & l                           & l'            &                      &   \\
			\midrule
			semivogais &         &                             &               & j                    &   \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

O sistema de consoantes do eslavo antigo comporta 22 ou 24 fonemas segundo os
autores, que os dividem em quatro pontos de articulação (labial, dental,
palatal e velar) e dois modos de articulação (surdo e sonoro).\footnote{%
	A apresentação do consonantismo que figura no \emph{Manuel} de
	\textcite[57]{Vaillant1964} é falsa do ponto de vista fonológico. Não há uma
	oposição sistemática entre consoantes duras, moles e palatalizadas (p.~60).
}
A oposição entre surda e sonora vale por todas as consoantes salvo às
ressoantes e as consoantes africada /č/ e a fricativa /x/, que não possuem
correspondente sonoro.
Para as consoantes da série dental há uma oposição entre fonemas palatalizados
e não palatalizados (/r/ \emph{vs} /r'/, /l/ \emph{vs} /l'/, /n/ \emph{vs}
/n'/: \gloss{gen.sg.masc.} \cirilocsex{polu,polu} `da metade'
\emph{vs} \gloss{dat.sg.neu.} \cirilocsex{pol'ju,pol'u} `no
campo', \gloss{acu.sg.fem.}
\cirilocsex{materI,materI} `mãe' \emph{vs}
adj.~\gloss{nom.sg.masc.}
\cirilocsex{mater'I,mater'I} `materno',
\gloss{gen.sg.masc.} \cirilocsex{gospodina,gospodina} `do
mestre' \emph{vs} adj.~\gloss{gen.sg.masc.}
\cirilocsex{gospodin'ja,gospodin'a} `de mestre').

O estatuto de /j/ ainda é objeto de discussões: em eslavo comum ele não é um
fonema mas um alofone de /ĭ/, que continua a alofonia herdada do indo-europeu
entre *\emph{i} e *\pietrans{y}, mas em eslavo antigo o fonema /ĭ/ não existe
mais, ele se tornou \slash{}\jeri{}/ e a questão da autonomia de /j/ se impõe.
É de fato impossível opor /\jeri{}/ e /j/ em um mesmo contexto, isto é,
formando um par mínimo, o que argumenta contra o estatuto de fonema.
Mas para o eslavo antigo a maioria dos autores admite que /j/ é um fonema pleno.
O estatuto de fonema de /j/ é assegurado pela queda dos \emph{jers} que leva
ao enfraquecimento do /\jeri{}/ fraco e a confusão do /\jeri{}/
forte com /e/: à partir do momento em que não há mais o /\jeri{}/, não há
mais a alofonia, e /j/, mesmo admitindo que ele não teria sido até então nada
se não um alofone de /\jeri{}/, adquire desse fato o estatuto de fonema.
Antes da queda dos \emph{jers}, é mais difícil de provar o estatuto fonemático
de /j/.
Em todo caso, no século 11, /j/ é um fonema pleno.

O estatuto de /f/ é discutível.
Ele não aparece se não em empréstimos do grego e não é conhecido na língua
vernácula.
A transcrição do /f/ grego é também variável e, se na língua culta, ele é
representado por /f/, grafado \cirigraf{f}, incluindo no alfabeto
glagolítico que comporta um grafema específico, na língua popular ele é
representado pela oclusiva labial correspondente /p/ (\emph{cf.} em russo antigo
o antropônimo \ocsex{*stepanU} de \emph{Stephanos}).
No entanto, os nomes próprios como \emph{Sofia} (Santa Sofia de Constantinopla)
ou os empréstimos como \cirilocsex{fevrar'I,fevrar'I} `fevereiro'
aclimataram rapidamente o /f/ e pode-se considerar que desde antes do período
eslavo antigo o /f/ fazia sim parte dos fonemas da língua, ao menos no socioleto
culto.

O eslavo comum tardio tinha um fonema /s'/, produzido a partir de *\emph{x} pela
terceira palatalização, que encontramos notavelmente no pronome
\cirilocsex{vIsI,vIsI} `todo'.
Esse fonema /s'/ não existia em eslavão morávio, pois nele o resultado de *\emph{x}
após a terceira palatalização é /š/.
Em eslavo meridional, em contraste, esse fonema existia, mas foi eliminado.
Para o \gloss{nom.sg.fem.} /v\jeri{}s'a/, o alfabeto glagolítico, que não
diferencia entre /ě/ e /ja/, grafa \ocsex{vIsE}; o alfabeto cirílico, que faz
diferença entre /ě/ e /ja/ e possui dois grafemas separados, possui duas
grafias, \cirilocsex{vIsE,vIsE}, que segue a grafia glagolítica, mas que é
morfologicamente irregular (não existem \gloss{nom.sg.fem.} em -\ocsex{E}), ou
\cirilocsex{vIsa,vIsa}, morfologicamente regular, mas que não representa a
palatalização de /s'/; não encontramos em eslavo antigo a grafia
*\cirilocsex{vIsja,vIs'a}, que só aparece em eslavão.
Da mesma maneira, para o \gloss{acu.sg.fem.}, encontramos as duas grafias
\cirilocsex{vIsjõ,vIs'õ} e \cirilocsex{vIsõ,vIsõ}, a última não
representando a palatalização de /s'/.
Encontramos igualmente as grafias \ocsex{vIsa} e \ocsex{vIsõ} nos manuscritos
glagolíticos e o mesmo para o adjetivo \ocsex{vIs'akU} `cada um, todo
(indefinido)' grafado também \ocsex{vIsEkU} ou \ocsex{vIsakU}.
As grafias \ocsex{vIsa} e \ocsex{vIsõ} indicam que o /s'/ foi despalatalizado e
confundido com /s/: o sistema fonológico comportaria um /s'/ no primeiro período
do eslavo antigo, mas não mais ao final do período eslavo antigo (é por isso que
ele aparece em parêntese na~\autoref{tab:consoantes}).

O eslavo antigo de Cirilo e Metódio possuiria provavelmente também (no século
9) um /t'/ e um /d'/ palatalizados.
O tratamento de \ocsex{St}, \ocsex{Zd}, com um grupo bifonemático,
característico do búlgaro e não do macedônio, é mais tardio: ele é sistemático
em todos os textos eslavos antigos (dos quais nenhum é anterior ao fim do século
10).

As velares /k/ e /g/ possuem os alofones palatalizados [k'] e [g'] antes de
vogais anteriores, a palatalização sendo por vezes explicitamente representada na
grafia com o diacrítico \grafema{{\rus{}  ҄ }}.
As velares não se encontram nesses contextos se não em palavras emprestadas e
	[k'] e [g'] não são se não variantes de /k/ e /g/ e não fonemas da língua.

As líquidas /r/ e /l/ podem funcionar como centro de sílaba e tem os alofones
vocálicos \pietrans{R} e \pietrans{L} e, para as líquidas palatalizadas,
\pietrans{R'} e \pietrans{L'}.
A questão das líquidas vocálicas é há muito disputada, mas a maioria dos
pesquisadores hoje aceitam que o eslavo antigo possuía em verdade líquidas
vocálicas, como o checo ou o servo-croata modernos.
É necessário no entanto ressaltar que se tratam de alofones e não fonemas plenos:
não existe uma oposição entre /r/ e */\emph{\pietrans{R}}/ e entre /l/ e
*/\emph{\pietrans{L}}/, que estão em distribuição complementar: encontra-se
\pietrans{R} e \pietrans{L} apenas entre duas consoantes, nos outros contextos
encontra-se \emph{r} e \emph{l}.
Esses alofones vocálicos eram realizados na articulação da líquida seguida de
uma vogal reduzida, daí as grafias \grafema{\ocsex{rU}}, \grafema{\ocsex{rI}},
\grafema{\ocsex{lU}} e \grafema{\ocsex{lI}} (\cirilex{srIdIce}\slash{}\ocsex{srIdIce}
`coração' < \glsxtrshort{eslavocomum} *\emph{sĭrdĭce} < *\pietrans{cRdi-ko-},
\cirilex{vlIkU}\slash{}\ocsex{vlIkU} `lobo' < \glsxtrshort{eslavocomum} *\emph{vĭlko-}
< *\pietrans{wLko-}).
Nada distingue na grafia as líquidas de sequência etimológica /r/ +
/\jeru{}/ ou /\jeri{}/ e /l/ + /\jeru{}/ ou /\jeri{}/,
mas sabe-se pela evolução posterior que a confusão era apenas gráfica e não
fonética, dado que o ``\emph{jer}'' das antigas líquidas vocálicas não entra na
alternância normal dos \emph{jers} fortes e fracos (cf.~\ref{sec:jers}), ao
contrário de um \emph{jer} de uma sequência etimológica /r/ + /\jeru{}/,
/r/ + /\jeri{}/:  o \emph{jer} de \cirilocsex{krUvI,krUvI} `sangue', que possui um
*\emph{rŭ} etimológico, é vocalizado em \cirilocsex{krovI,krovI} desde o
eslavo antigo, enquanto o ``\emph{jer}'' de \cirilex{mrItvU}, \cirilex{mrUtvU}\slash{}\ocsex{mrItvU}, \ocsex{mrUtvU} `morto', que possui um \pietrans{R} etimológico,
não o é jamais (sobre a variação de
\grafema{\ocstrans{rI}}/\grafema{\ocstrans{rU}}, \emph{cf.} acima).

O inventário não é exatamente o mesmo nos dialetos.
Assim, /dz/ é simplificado a /z/ em búlgaro antigo (os grafemas
\cirigraf{ꙁ}, \cirigraf{dz} são desconhecidos de \glsxtrshort{Sav}
e \glsxtrshort{Supr}).
Ele está mais bem conservado em macedônio antigo, onde há uma flutuação entre a
africada /dz/ e a contínua /z/ e alguns casos de hipercorreção (/dz/ no lugar de
/z/ etimológico), mas essa flutuação em si sugere que a distinção entre os dois
fonemas estava em vias de desaparecer, com prováveis divergências regionais.
Em eslavo antigo morávio, o \glsxtrlong{Kiev} não possui /z/.

Uma outra divergência diz respeito à oposição entre /r/ e /r'/, que tende a
desaparecer em búlgaro antigo em favor de /r/ (grafia
\cirilocsex{cEsara,cEsara} no lugar de \cirilex{cEsar'ja}\slash{}\ocsex{cEsar'a}
`César', \glsxtrshort{Supr}) ao passo que ela é conservada nos textos macedônios antigos.
Essa neutralização vale também para o alofone vocálico:
a grafia \grafema{\ocstrans{rU}} é bem mais frequente que a grafia
\grafema{\ocstrans{rI}}, e nesse aspecto o macedônio antigo está de acordo com o
búlgaro antigo; assim encontra-se mais frequentemente
\cirilocsex{srUdIce,srUdIce} `coração' do que
\cirilocsex{crIdIce}, \cirilex{mrUtvU}\slash{}\ocsex{mrUtvU} `morto' do que
\cirilocsex{mrItvU,mrItvU} (manteremos aqui a grafia
\grafema{\ocstrans{rI}} mesmo que ela seja minoritária, seguindo a prática da
maioria dos autores).
A tendência à neutralização existe também, de uma maneira menos afirmada, para
*\pietrans{L} e *\pietrans{L'}, \grafema{\ocstrans{lU}} é notavelmente mais
frequente que \grafema{\ocstrans{lI}}, assim \cirilex{vlUkU}\slash{}\ocsex{vlUkU}
`lobo' no lugar de \cirilex{vlIkU}\slash{}\ocsex{vlIkU}.

O eslavo antigo, como outras línguas eslavas, é caracterizado por um número
importante de fonemas palatais e palatalizados.
O eslavo pertence ao grupo \emph{satəm} do indo-europeu e as palatais antigas
*\pietrans{c}, *\pietrans{j} e *\pietrans{jh} aparecem na forma de sibilantes
/s/ e /z/, como em iraniano.
Mas o eslavo já tinha desde muito a tendência à palatalização e palatalizou, em
certos contextos, como o indo-iraniano, as velares resultantes de labiovelares
indo-europeias, tal como todos os grupos de C + /j/
(\emph{cf.}~\ref{sec:consoantes}).
A consequência das palatalizações sucessivas é uma série de alternâncias
sistemáticas nas flexões nominal e verbal e na derivação.
O resultado da palatalização é, em geral, um fonema único, mas em certos casos
resultou em um grupo bifonemático: assim a palatalização das dentais produziu em
búlgaro \ocsex{St} e \ocsex{Zt} (que é um desenvolvimento mais tardio,
\emph{cf.} acima), em contrates às africadas \emph{c} e \emph{dz} do dialeto
morávio; a palatalização das labiais resulto em um grupo bifonemático
\emph{pl'}, \emph{bl'}, \emph{vl'} e \emph{ml'} com um [l] epentético.
Notar-se-á que em certos manuscritos o [l] epentético está por vezes ausente na
fronteira de morfemas (\gloss{loc.sg.} \ocsex{na zemi} `na terra',
\passageme{Mt610},
\glsxtrshort{Marianus}, em contraste com \ocsex{na zeml'i}, \glsxtrshort{Zogr}), em particular em
\glsxtrshort{Supr}, onde um \grafema{\jeru{}} marca em sequência a lenição da
labial (\gloss{1sg.} \cirilocsex{postavIjõ,postavIjõ} `instituirei'
\passagem{Supr124}, no lugar de \cirilocsex{postavl'jõ,postavl'õ}).

\subsection{Alternâncias morfofonológica}\label{sec:altmorfofon}

\subsubsection{Alternâncias devidas a palatalizações}

\begin{compactitem}[--]
	\item \emph{k}, \emph{g}, \emph{x} $\sim$ \ocsex{C}, \ocsex{Z}, \ocsex{S}
	antes de \emph{e}, \ocsex{E} (\ocsex{E}\textsubscript{1}), \emph{i}
	(\emph{i}\textsubscript{1}), \ocsex{I} e antes de \ocsex{lI}, \ocsex{rI} <
	*\pietrans{L} e \pietrans{R}
	\item \emph{k}, \emph{g}, \emph{x} $\sim$ \ocsex{c}, \ocsex{dz}, \ocsex{s}
	antes de \ocsex{E} (\ocsex{E}\textsubscript{2}), \emph{i}
	(\emph{i}\textsubscript{2}) e antes de \ocsex{rI} no empréstimo
	\cirilocsex{crIky,crIky} `igreja'
	\item \emph{k} e \emph{g} $\sim$ \ocsex{S} antes de \ocsex{ti}, \ocsex{tI}
	\item \emph{sk} $\sim$ \ocsex{St} antes de \emph{e}
\end{compactitem}

Para as velares, uma alternância secundária é \emph{sk} $\sim$ \ocsex{st} antes
de \ocsex{E} (\ocsex{E}\textsubscript{2}) e \ocsex{i}
(\ocsex{i}\textsubscript{2}):
\emph{st} é produzido pela simplificação de \emph{sc} < \emph{sk} pela segunda
palatalização; as formas em -\ocsex{scE} são em geral conservadas nos
Evangelhos, mas a simplificação em -\ocsex{stE} é frequente em
\glsxtrshort{Supr} (\gloss{loc.sg.masc.}
\cirilocsex{nebesIstEEmU,nebesIstEEmU} `celeste'
\passagem{Supr6720}, no lugar de \ocsex{nebesIscEjemU} de
\cirilocsex{nebesIskU,nebesIskU}).

As alternâncias que concernem as consoantes outras que não as velares não são
previsíveis sincronicamente: de fato, as velares se palatalizam antes de uma
vogal anterior, a qual por sua vez permanece igual, o contexto condicionante da
palatalização é transparente.
Para as outras consoantes, ao contrário, a palatalização é causada por um /j/
que desapareceu na sincronia, de modo que o contexto condicionante não é mais
identificável; para as velares palatalizadas antes de /j/, o contexto
condicionante é ainda identificável.

Certas alternâncias não são observadas se não na fronteira morfológica entre
prevérbio e verbo.
Assim, \cirilocsex{izgUnati,izgUnati} `caçar' tem por tema de
presente *\ocsex{iz-Zene-} > \ocsex{iZdene-} (\gloss{1sg.}
\cirilocsex{iZdenõ,iZdenõ}), e o prevérbio \ocsex{raz-} de
\cirilocsex{ZeSti,ZeSti} `queimar' é
\cirilocsex{raZdeSti,raZdeSti} `incendiar', \gloss{1sg.}
\cirilocsex{raZdegõ,raZdegõ} (< *\ocsex{raz-Zeg-}): o resultado se
deve uma alternância \ocsex{zg} $\sim$ \ocsex{Zd}, paralela em aparência a
\ocsex{sk} $\sim$ \ocsex{St}, mas limitado ao contexto da fronteira entre
prevérbio e verbo.
O paralelo existe para a correspondente surda: o prevérbio em \ocsex{iz-} de
\cirilocsex{Cistiti,Cistiti} `limpar' é
\cirilocsex{iStistiti,iStistiti} `purificar' < \ocsex{iz-Cistiti}:
\ocsex{zC} > \ocsex{sC} > \ocsex{SC} > \ocsex{St}.

As alternâncias devidas a palatalizações, tanto em flexão como em derivação são
apresentadas na~\autoref{tab:alternapalat}

\input{./tables/alternapalt.tex}

\subsubsection{Alternâncias posicionais}

Outras alternâncias não tem relação com a palatalização e são alternâncias do
tipo C $\sim$ \emptyfon{} devidas à lei das sílabas abertas:

\begin{compactitem}[--]
	\item \emph{k}, \emph{g}, \emph{g} $\sim$ \emptyfon{} antes de \ocsex{S},
	\ocsex{x}, \ocsex{s}: aoristo \gloss{1sg.}
	\cirilocsex{rExU,rExU}, \gloss{2pl.}
	\cirilocsex{rEste,rEste}, \gloss{3pl.}
	\cirilocsex{rESẽ,rESẽ} de \cirilex{reSti}\slash{}\ocsex{reSti}
	`dizer' (raiz \emph{rek-}, presente \gloss{1sg.}
	\cirilocsex{rekõ,rekõ});
	\item \emph{d}, \emph{t} $\sim$ \emptyfon{} antes de \emph{l} e \emph{s}:
	particípio perfeito \cirilocsex{velU,velU}, aoristo \gloss{1sg.}
	\cirilocsex{vEsU,vEsU} de \cirilex{vesti}\slash{}\ocsex{vesti}
	`conduzir' (raiz \emph{ved-}, presente \gloss{1sg.}
	\cirilocsex{vedõ,vedõ});
	\item \emph{d} $\sim$ \emptyfon{} antes de \emph{n}, \emph{m}, \emph{v}:
	\gloss{1sg.} \cirilocsex{vEmI,vEmI}, \gloss{1dual}
	\cirilex{vEvE}/\ocsex{vEvE} de \cirilex{vEdEti}\slash{}\ocsex{vEdEti} `saber'
	(raiz \ocsex{vEd}-);
	\item \emph{p}, \emph{b} $\sim$ \emptyfon{} antes de \emph{s}, \emph{t}:
	\gloss{inf.} \cirilocsex{greti,greti} `enterrar', aoristo
	\gloss{1sg.} \cirilocsex{grEsU,grEsU} frente a \gloss{1sg.}
	\cirilex{grebõ}\slash{}\ocsex{grebõ}.
\end{compactitem}

Essas alternâncias valem igualmente para as sequências consonantais dos fonemas
acima, com a simplificação da geminada que resultará em: \emph{st} + \emph{s} >
\emph{s}\emptyfon{}\emph{s} > \emph{s}, \emph{st} + \emph{l} >
\emph{s}\emptyfon{}\emph{l} > \emph{sl}.

Uma alternância posicional, por fim, não se enquadra na lei das sílabas abertas:

\begin{compactitem}[--]
	\item \emph{d}, \emph{t} $\sim$ \emph{t}: \gloss{inf.}
	\cirilocsex{vesti,vesti} `conduzir' em contraste com \gloss{1sg.}
	\cirilex{vedõ} (raiz \emph{ved}-).
\end{compactitem}

\subsection{Distribuição}
A distribuição dos fonemas consonantais é marcada por uma restrição importante.
As consoantes são excluídas em posição de coda em virtude da ``lei das sílabas
abertas'' (\emph{cf.}~\ref{sec:silabasabertas}).
Todas as sílabas são assim do tipo \emph{{(s)}T{(R)}V}, onde R deve ser uma
líquida, /n/ ou /v/.
Por consequência, o eslavo antigo não possui um grupo consonantal que não
aqueles admissíveis para o início da sílaba, isto é, os grupos tautossilábicos
\emph{TR} (\cirilocsex{krasIiU,krasIiU} `belo'), \emph{sT}
(\cirilocsex{starU,starU} `velho'), \emph{sR}
(\cirilocsex{slovo,slovo} `palavra',
\cirilocsex{prizrakU,prizrakU} `visão'), \emph{sTR}
(\cirilocsex{sestra,sestra} `irmã',
\cirilocsex{skvozE,skvozE} `através'); os grupos de oclusiva dental
+ /l/ são excluídos (\emph{Tl} > \emph{l}).

Nesses grupos, a assimilação de modo de articulação é a regra: encontra-se /zd/,
/žd/ (\cirilocsex{gnEzdo,gnEzdo} `ninho',
\cirilocsex{viZdõ,viZdõ} `eu vejo') e /st/, /št/
(\cirilocsex{mEsto,mEsto} `lugar',
\cirilocsex{svESta,svESta} `vela'), mas jamais */zt/ ou */sd/,
havendo assim uma neutralização da oposição de sonoridade entre /s/ e /z/ e
entre /š/ e /ž/ nesse contexto (\cirilex{ispraviti}\slash{}\ocsex{ispraviti}
`corrigir' $\sim$ \cirilocsex{izdati,izdati} `devolver', com o
mesmo prevérbio \ocsex{iz-}); no entanto, antes de ressoante e /v/ a sonoridade
de /s/ e /z/ permanece distintiva (\cirilex{slovo}\slash{}\ocsex{slovo}
`palavra' $\sim$ \cirilocsex{zlato,zlato} `ouro',
\cirilocsex{snEgU,snEgU} `neve' $\sim$
\cirilocsex{znati,znati} `saber',
\cirilocsex{svoi,svojI} `dele' $\sim$
\cirilocsex{zvErI,zvErI} `fera'). A assimilação de ponto de
articulação afeta as sibilantes, que se palatalizam antes de ressoantes
palatalizadas: *\emph{slj} > \ocsex{Sl'}
(\cirilocsex{mysliti,misliti} `pensar', \gloss{1sg.}
\cirilocsex{mySl'jõ,mySl'õ}), *\emph{znj} > \ocsex{Zn'}
(\cirilocsex{sUblazniti,sUblazniti} `errar, estar errado',
\gloss{1sg.} \cirilocsex{sUblaZn'jõ,sUblaZn'jõ}), o que remonta a
uma palatalização em grupo; essa assimilação é bastante rara antes de /r'/, o
que se explica pela tendência de despalatalização do /r'/ que se constata em
outros casos (\emph{cf.}~\ref{sec:invcons}).

A lei das sílabas abertas é tão obrigatória que faz com que se introduza um
\ocsex{I} em empréstimos, como \cirilex{p(U)salmUmU}\slash{}\ocsex{p(U)salUmU}
`salmo' (\glsxtrshort{grego}~ψαλμός) ou
\cirilocsex{olUtar'I,olUtar'I} `altar'
(\glsxtrshort{latim}~\emph{altare}).

Ela tem, por vezes, exceções e a pressão morfológica pode forçar a restauração
de um grupo consonântico: assim, uma sequência \ocsex{sc}, \ocsex{sS} é
normalmente simplificada para \ocsex{c}, \ocsex{S}, mas na fronteira de
prevérbio ou de compostos o \emph{s} é por vezes restaurado
(\cirilocsex{icEliti,icEliti} `curar', de \ocsex{is-cEliti}, mas
\ocsex{iscEliti} é fequente em \glsxtrshort{Marianus}); do mesmo modo,
\ocsex{sC} resulta normalmente em \ocsex{St}, mas na fronteira de prevérbio ou de
compostos é também lá por vezes restaurado ou enfraquece antes de \ocsex{C}
(\cirilocsex{iStistiti,iStistiti} `purificar', de
\ocsex{is-Cistiti}, escrito \ocsex{izCistiti} e \ocsex{iCistiti}).

É evidente que essas restrições fonológicas não se aplicam às convenções
gráficas: certas abreviações podem aparentar uma sequência de consoantes, mas
ela não é nada mais que gráfica. As abreviações, como dissemos, são apontadas na
grafia por um \emph{titulus}.

Ao fim do período eslavo antigo, uma evolução importante ocorre: os \emph{jers}
\ocsex{I} e \ocsex{U} enfraquecem em posição fraca (\emph{cf.}~\ref{sec:jers}).
Esse enfraquecimento pode ser marcado na grafia: encontra-se assim a grafia
\cirilex{dne}\slash{}\ocsex{dne} para \cirilex{dIne}\slash{}\ocsex{dIne} `dia'
(\gloss{gen.sg.}), \cirilocsex{v,v} no lugar de
\cirilocsex{vU,vU} para a preposição `em', o que cria em verdade um
grupo consonantal no começo de palavra, já que a preposição é proclítica, mas
não viola as regras de silabificação na medida em que o novo grupo permanece
tautossilábico.
Em outros casos de fato aparece um grupo consonantal em posição interior, mas
que pode geralmente ser tautossilábico
(\cirilocsex{grESnikU,grESnikU} `pescador', para
\cirilocsex{grESInikU,grESInikU}).
Em sílaba final, o enfraquecimento dos \emph{jers} restaura as consoantes
de coda (\cirilocsex{glas,glas} `voz', para
\cirilocsex{glasU,glasU}).
Em eslavo antigo do primeiro período, os \emph{jers} são conservados e a língua
não possui sílabas fechadas, mas esse não é mais o caso no final do período: a
estrutura silábica da língua mudou, desse modo, radicalmente entre os séculos 9
e 11\@.

O fonema /j/ é excluído depois de consoante, mas se encontra somente na posição
inicial e intervocálica, e nessa segunda posição apenas na fase mais antiga do
eslavo antigo: o enfraquecimento do /j/ intervocálico já é visível nos
manuscritos (assim em \passageme{Mt539} \ocsex{novajego} `do novo'
\gloss{gen.sg.} determinado, em \glsxtrshort{Zogr}, \ocsex{novaago} com a queda
do /j/ intervocálico e assimilação de timbre em \glsxtrshort{Marianus} e
\glsxtrshort{Assemanius}, \ocsex{novago} com contração no \glsxtrshort{Sav}), e
no final do período o fonema já havia caído nessa posição.
Em sequência, depois da queda dos \emph{jers}, /j/ é aceito em final de sílaba e
assim em final de palavra ou posição interna antes de consoante.
Os grupos de consoante + /j/ foram eliminados em data pré-histórica, dando a luz
às novas consoantes palatais, o que explica a ausência de tais sequências na
sincronia.

Para as restrições de distribuição de consoantes antes de fonemas vocálicos,
\emph{cf.}~\ref{sec:distrvogais}.

\subsection{Grafia}

A palatalização das ressoantes é, em geral, marcada na grafia, pelo emprego de
um sinal diacrítico \grafema{{\rus{}  ҄ }} (\cirigraf{r'} para /r'/,
distinto de \cirigraf{r} para /r/).
O uso do diacrítico não é sistemático e ele é mais raro para
\cirigraf{r'} do que para \cirigraf{n'} e
\cirigraf{l'}; o que reflete a despalatalização de /r'/, sobretudo nos
textos de proveniência búlgara.
Utiliza-se normalmente depois das ressoantes palatalizadas as letras
\emph{iodizadas} \cirigraf{ia}, \cirigraf{jõ},
\cirigraf{ju} e não as simples \cirigraf{a},
\cirigraf{õ}, \cirigraf{u}: nesses casos, a palatalização da
consoante é marcada pelo grafema vocálico seguinte.
De fato, o sinal diacrítico da palatalização está geralmente ausente antes de
vogais \emph{iodizadas} e não é regular senão antes de \grafema{i}, \grafema{e} e
\grafema{\ocsex{I}}.
Temos assim, na prática, um tipo de distribuição complementar na notação do
caráter palatalizado da consoante entre o diacrítico (antes de vogal não
\emph{iodizada}, em geral anterior) e a vogal \emph{iodizada} (\cirilex{zeml'õ} ou
\cirilex{zemljõ}\slash{}\ocsex{zeml'õ} `terra' \gloss{acu.sg.} e raramente
\cirilex{zeml'jõ}).
A vogal \emph{iodizada} \cirigraf{jẽ} para a vogal nasal anterior /ę/ não se
encontra normalmente depois de consoante palatalizada.
Grafaremos sistematicamente a palatalização das consoantes com
\grafema{{\rus{} ҄ }}, mesmo antes de vogal \emph{iodizada}.
O mesmo sinal é utilizado para grafar o alofone palatalizado das velares em
empréstimos (\cirilocsex{ang'elU,ang'elU} `anjo'); o alfabeto
glagolítico possui um grafema específico para grafar o [g'] palatalizado, o qual
corresponde ao cirílico \cirigraf{G}, mas nenhum dos dois alfabetos
possui um sinal equivalente para a surda correspondente [k'].

O grafema \cirigraf{St} é a ligatura de /š/ e /t/, e encontramos também
a grafia \grafema{\cirilex{S}\cirilex{t}}, sem ligatura.
O fonema /dz/ é grafado por dois grafemas, \cirigraf{dz'} e
\cirigraf{dz}.

O alfabeto cirílico comporta três grafemas importados do grego que não são
acomodados pelo alfabeto glagolítico, \cirigraf{ks} notando /ks/
(\glsxtrshort{grego}~ξ), \cirigraf{ps} notando /ps/
(\glsxtrshort{grego}~ψ) e \cirigraf{th} (\glsxtrshort{grego}~θ) que se
pronunciava [t].
Eles não correspondem a fonemas específicos, mas são simplesmente variantes
gráficas para fonemas ou combinações de fonemas existentes, que são também
grafados \grafema{\cirilex{k}\cirilex{s}}, \grafema{\cirilex{p}\cirilex{s}} e
\cirigraf{f}.

\section{Vocalismo}
\subsection{Inventário de fonemas}\label{sec:invvoc}

A~\autoref{tab:vogais} representa o sistema antigo que contém onze
fonemas:\footnote{%
	A apresentação do vocalismo que aparece no \emph{Manuel} de Vaillant (p. 27) é
	falsa do ponto de vista fonológico, baseando-se em critérios que não são
	pertinentes, como a distinção entre vogais ultra-breves, breves e longas ou
	entre vogais ``duras' e vogais ``moles''.\nocite{Vaillant1964}
}

\begin{table}[!htb]
	\caption{Sistema vocálico}\label{tab:vogais}
	\begin{center}
		\begin{tabular}[c]{lccccc}
			\toprule
			             & \multicolumn{2}{c}{Anterior} & \multicolumn{3}{c}{Posterior}                                                                  \\
			             &                              &                               & Não-arredondada          & \multicolumn{2}{c}{Arredondada}     \\
			Abertura     & Oral                         & Nasal                         & \multicolumn{2}{c}{Oral} & Nasal                               \\
			\midrule
			fechada      & i                            &                               & y                        & u                               &   \\
			semi-fechada & \jeri{}                      &                               & \jeru{}                  &                                 &   \\
			média        & e                            & ę                             &                          & o                               & ǫ \\
			aberta       & ě                            &                               & a                        &                                 &   \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Este sistema é aquele do dialeto búlgaro: no dialeto macedônio o /\jeru{}/
é uma vogal anterior arredondada.

A oposição essencial é entre vogais palatais (anteriores) e vogais
não-palatais (posteriores). A articulação das vogais anteriores, orais e nasais,
é acompanhada de um ataque palatal ([ʲi], [ʲ\jeri{}], [ʲe], [ʲě]).

A vogal /ě/, que tem uma dupla origem (<*\pietrans{E}
[\ocsex{E}\textsubscript{1}] ou *\pietrans{oi} [\ocsex{E}\textsubscript{2}]) era
bastante aberta, provavelmente [æ].
Ela tende a [ʲa] em macedônio.
O alfabeto glagolítico não tem um grafema próprio para /ja/ (inicial ou
intervocálico ou grafando /a/ depois de sons palatalizados) e se utiliza de
\grafema{\ocsex{E}} ora para /ě/ ora para /ja/, o que mostra que a distinção não
era pertinente no macedônio antigo de Cirilo e Metódio.
É essa confusão que refletem as grafias de \ocsex{EzU} para
\cirilex{jazU}\slash{}\ocsex{jazU} `eu', \ocsex{tvor'EaSe} para
\cirilocsex{tvor'jaaSe,tvor'aaSe} `ele fazia'.
Essas grafias se encontram por vezes também em textos de tradição búlgara, onde
a distinção entre /ja/ e /ě/ é a princípio mantida, e são atribuíveis à
transliteração em cirílico de um original glagolítico o qual não possuía mais de
um grafema.

A vogal nasal anterior /ę/ parece ter tido uma abertura média em todo o eslavo
meridional, enquanto era mais aberta em eslavo do norte (grupos oriental e
ocidental), onde sua desnasalização produziu [a].
Em contraste, a realização fonética de /ǫ/ parece ter sido variável em eslavo
meridional: os tratamentos diferem em búlgaro e macedônio e encontram-se ainda
outros tratamentos no subgrupo ocidental (sérvio-croata e esloveno); ela era uma
vogal nasal posterior, mas sua abertura parece ter variado pelos dialetos, por
vezes mais próxima de [ų] (no oeste), por vezes de [ą] (no leste).
Certos manuscritos, especialmente o \glsxtrshort{Marianus} e
\glsxtrshort{Clozianus}, mostram uma tendência à desnasalização de /ǫ/ em /u/, o
que pode refletir um tratamento macedônio ocidental: de fato o sérvio
regularmente desnasaliza o /ǫ/ em /u/ (contrariamente ao grupo
búlgaro\hyp{}macedônio), e o mesmo tratamento poderia se encontrar na parte ocidental
do domínio macedônio antigo, limítrofe do sérvio.
Encontra-se assim casos de confusão entre \cirigraf{õ},
\cirigraf{jõ} e \cirigraf{u}, \cirigraf{ju}
(\gloss{dat.sg.masc.} \ocsex{mõZ'õ mõdru} `a um homem sábio' \passageme{Mt724}
\glsxtrshort{Marianus} para \ocsex{mõZu}; \gloss{dat.sg.masc.}
\ocsex{vUpadUS'õumu} `àquele que caiu' \passageme{L1036} \glsxtrshort{Marianus}
para \ocsex{vUpadUSuumu}).
Invocou-se também a hipótese de moravismos que teriam persistido a despeito da
``bulgarização'', o tratamento \ocsex{õ} > \ocsex{u} sendo regular no grupo
checo-eslovaco.
Mas ainda que um moravismo ocasional possa explicar as grafias
\cirigraf{u} no lugar de \cirigraf{õ} nesse ou naquele lexema,
é mais difícil recorrer a essa explicação para as grafias inversas, de
\cirigraf{õ} no lugar de \cirigraf{u} e \cirigraf{jõ}
no lugar de \cirigraf{ju}, porque uma hipercorreção supõe uma mudança
fonética na língua mesma, e é ainda mais difícil explicar dessa maneira o caso
de confusão entre \cirigraf{õ} e \cirigraf{u} em morfemas
desinenciais (que é o caso dos exemplos de \glsxtrshort{Marianus} citados
acima).
Qualquer que seja o caso, em uma parte do macedônio antigo não havia mais uma
vogal nasal posterior e o sistema vocálico comportava uma unidade a menos.
O búlgaro médio por sua marte mostra uma tendência clara à confusão das duas
vogais nasais, assim para a neutralização da oposição de /ę/ e /ǫ/ e esse
desenvolvimento já havia começado no eslavo antigo, como mostram alguns casos de
confusão entre as duas vogais nasais (sobretudo no \glsxtrshort{Assemanius}, em
particular para a desinência de \gloss{3pl.} -\ocsex{õtU}\slash{}-\ocsex{ẽtU} e o
sufixos do particípio presente -\ocsex{õSt}-\slash{}-\ocsex{ẽSt}-, mas o motivo
é em parte morfológico).

Não há mais em eslavo antigo a oposição fonológica de quantidade vocálica, isto
é, aquela na qual duas vogais de mesmo timbre se opõem por sua quantidade.
A oposição quantitativa herdada do indo-europeu
(*\pietrans{ĕ}\slash{}*\pietrans{E}, *\pietrans{ĭ}\slash{}*\pietrans{I} etc)
foi substituída desde o eslavo comum por uma oposição de timbre: assim *\emph{ĕ}
> /e/ mas *\pietrans{E} > /ě/; *\emph{ă} e *\emph{ŏ} > /o/, mas *\pietrans{A} e
*\pietrans{O} > /a/.
Em eslavo comum, /e/ e /o/ seriam assim vogais breves e /ě/ e /a/ longas, tal
como /i/, /u/ e /y/.
Mas mesmo assim, a quantidade não era distintiva: /o/ e /e/ são sempre breves,
/a/ e /ě/ sempre longos, de modo que a oposição de timbre basta para garantir a
oposição fonológica e o traço quantitativo, tornado redundante, acabou sendo
eliminado, provavelmente já em eslavo antigo.
Certos autores, no entanto, conservam ainda a distinção entre vogais longas e
breves e que o traço quantitativo teria deixado de ser distintivo mas ainda não
teria sido completamente eliminado.

São um caso à parte as vogais reduzidas /\jeri{}/ e /\jeru{}/,
chamadas \emph{jers}, que são de fato mais breves que as outras vogais:
elas se opõem precisamente às vogais /i/ e /u/ (\gloss{nom.sg.fem.}
\cirilocsex{kostI,kostI} `boca' $\sim$ \gloss{gen.sg.fem.}
\cirilocsex{kosti,kosti}, \gloss{nom.sg.masc.}
\cirilocsex{synU,synU} `filho' $\sim$ \gloss{gen.sg.masc.}
\cirilocsex{synu,synu}), mas não é realmente uma oposição de
quantidade.
Em verdade, /\jeri{}/ e /\jeru{}/, provenientes dos *\emph{ĭ} e
*\emph{ŭ} indo-europeus, não eram mais pronunciados [ĭ] e [ŭ] em eslavo antigo,
mas seu ponto de articulação já havia se centralizado, o que faz com que o
equivalente de /\jeri{}/ (\emph{jer} anterior) deva ser um [ʲə̆] fechado,
com ataque palatal e o de /\jeru{}/ (\emph{jer} posterior) um [ə̆] fechado,
não arredondado em búlgaro antigo e arredondado quase a [ŏ] em macedônio antigo
(esse arredondamento se deduz da grafia \cirigraf{o} para o \emph{jer}
forte, atestado em macedônio antigo mas não em búlgaro antigo): isso fica
bastante claro no traçado dos grafemas correspondentes, letras glagolíticas
conservadas no alfabeto cirílico, \cirigraf{I} e \cirigraf{U},
que são evidentemente derivadas do mesmo modelo, o segundo sendo produzido pela
adição de um diacrítico ao primeiro, o que mostra sua afinidade articulatória.
Entre /\jeri{}/ e /\jeru{}/ de um lado e /i/ e /u/ do outro, há
sobretudo uma oposição de timbre (que a transcrição tradicional por \emph{ĭ} e
\emph{ŭ}, estabelecida pela gramática comparada, torna invisível) e a diferença
de quantidade é redundante e não distintiva.
O eslavo antigo em seu primeiro período não conhecia assim uma oposição
fonológica de quantidade.

Em uma fase posterior do desenvolvimento linguístico, o sistema viu duas
mudanças profundas.
A primeira é o enfraquecimento dos \emph{jers} /\jeri{}/ e /\jeru{}/,
que começa no século 10 (ver acima e em~\ref{sec:jers}).
Esse enfraquecimento tem duas manifestações gráficas, a ausência pura e simples
do grafema denotando o \emph{jer} por um lado, e a confusão entre
\cirigraf{I} e \cirigraf{U} doutro: os casos de confusão não
são tão numerosos nos manuscritos mais antigos (média de 10\% no
\glsxtrshort{Zogr}, por volta de 20\% no \glsxtrshort{Marianus} e
\glsxtrshort{Sav}), mas se multiplicam nos manuscritos mais recentes, o que
mostra que a notação dos \emph{jers} se tornou uma regra ortográfica que não
corresponde mais à realidade linguística.
Um \emph{jer} enfraquecido é por vezes substituído pelo sinal \grafema{'}
(\emph{pajerok}).

A segunda mudança é a restauração de uma oposição de quantidade vocálica seguida
de dois processos, o alongamento compensatório produzido após a queda dos
\emph{jers} (\ocsex{anU} > \pietrans{An}) e as contrações que se seguem ao
enfraquecimento do /j/ intervocálico (\emph{aja} > \emph{aa} > \emph{A}).
Os alongamentos compensatórios não são representados na grafia eslava antiga.
Por outro lado, as formas contraídas já são atestadas em eslavo antigo, em todos
os dialetos, morávio ou búlgaro-macedônio, na flexão de certos adjetivos:
\gloss{gen.masc.sg.} \cirilocsex{novajego,novajego} `novo' >
\cirilocsex{novaago,novaago} com assimilação de timbre, contraído em
\cirilocsex{novago,novago} (por vezes grafado
\cirilocsex{nova'go,nova'go} com o \emph{pajerok}),
\gloss{dat.masc.sg.} \cirilocsex{novujemu,novujemu} >
\cirilocsex{novuumu,novuumu}, contraído em
\cirilocsex{novumu,novumu}: as três grafias são atestadas em eslavo
antigo; da mesma maneira, \cirilocsex{novyjixU,novyjixU} contraído
em \cirilex{novyxU}\slash{}\ocsex{novyxU}.
As mesmas contrações se encontram no imperfeito, onde não havia um /j/
intervocálico original (1sg \cirilex{glagolaxU}/\slash{}\ocsex{glagolaxU} `eu
falava', contração de \cirilocsex{glagolaaxU,glagolaaxU}, 3sg
\cirilocsex{idESe,idESe} `eles iam', contração de
\cirilocsex{idEaSe,idEaSe}), e pro vezes no presente da classe em
\emph{-aje-}.
As contrações estabeleceram assim uma nova diferença quantitativa entre /a/ e
/ā/, entre /u/ e /ū/, entre /i/ e /ī/ etc: de fato, as novas vogais longas fazem
com que seus correspondentes não-longos se tornem vogais breves, mas essas novas
vogais breves não tem nada que ver com as breves etimológicas (/a/, /u/ e /i/
são etimologicamente longas).
Na transcrição do eslavo antigo, não marcaremos nunca a quantidade secundária
que resulta de contrações e alongamentos compensatórios e conservamos na grafia
as formas contraídas \gloss{gen.sg.} \cirilocsex{novago,novago},
\gloss{dat.sg.} \cirilocsex{novumu,novumu}, \gloss{gen.pl.}
\cirilocsex{novyxU,novyxU} sem representar a duração de /a/, /u/,
/y/, /i/ e /ě/.

Assim, o sistema vocálico do eslavo antigo evoluiu muito entre o século 9
(período cirilo-metodiano) e o século 11, data da maior parte de nossos textos,
muito mais que o sistema consonantal que não viu mudanças significativas. Mas o
caráter conservador da grafia fez que essa evolução fosse mascarada nos textos.

\subsection{Alternâncias vocálicas}

Além da alternância herdada de \emph{e} $\sim$ \emph{o}
(\cirilocsex{berõ,berõ} `eu me assemelho' $\sim$
\cirilocsex{sUborgU,sU-borgU} `semelhança' < *\pietrans{bherOm}
$\sim$ *\pietrans{bhoros}, \glsxtrshort{grego}~φέρω,
\glsxtrshort{latim}~\emph{fero}), a monotongação dos ditongos produz as
alternâncias a seguir, modificações da alternância herdada de \emph{e} $\sim$
\emph{o} $\sim$ \emptyfon{}:

\begin{compactitem}[--]
	\item \emph{ju} $\sim$ \emph{u} $\sim$ \ocsex{U} < *\pietrans{eu},
	*\pietrans{ou}, *\pietrans{u}:
	\cirilocsex{sUbl'judati,sU-bl'udati} `observar'
	(<*\pietrans{bheudh-}) $\sim$ \cirilex{vUzbuditi}\slash{}\ocstrans{vUz-buditi}
	`despertar' (<*\pietrans{bhoudh-}) $\sim$
	\cirilocsex{bUdEti,bUdEti} `assistir' (<*\pietrans{bhudh-},
	\glsxtrshort{grego}~πυνθάνομαι, \glsxtrshort{sânscrito}~\emph{bodhate});
	\item \ocsex{i} $\sim$ \ocsex{E} $\sim$ \ocsex{I} < *\pietrans{ei},
	*\pietrans{oi}, *\pietrans{i}: \cirilocsex{tixU,tixU} `tranquilo'
	(<*\pietrans{teis-u}) $\sim$ \cirilex{utESiti}\slash{}\ocsex{u-tESiti}
	`consolar' (<*\pietrans{tois-eye-});
	\item \ocsex{ẽ} $\sim$ \ocsex{õ} < *\pietrans{en}, *\pietrans{em} $\sim$
	*\pietrans{on}, *\pietrans{om}: \cirilocsex{trẽsti sẽ,trẽsti sẽ} `tremer'
	(*\pietrans{trems-}) $\sim$ \cirilocsex{trõsU,trõsU} `tremor'
	(<*\pietrans{troms-}; *\pietrans{trem-}, \glsxtrshort{latim}~\emph{tremo}).
\end{compactitem}

As regras de silabificação produzem noutras partes alternâncias posicionais para
os temas em ressoante.
A ressoante é conservada antes de vogal, mas se torna um segundo elemento de
ditongo em final ou antes de consoante e a eliminação de ditongos mascara o
estado original:

\begin{compactitem}[--]
	\item \emph{uC} $\sim$ \emph{ovV} < *\pietrans{owC}, *\pietrans{owV}: 1sg
	\cirilocsex{vErujõ,vErujõ} `creio' (silabificação
	[\emph{\pietrans{wE|row|yOm}}]) $\sim$ inf.\
	\cirilocsex{vErovati,vErovati} (silabificação
	[\emph{\pietrans{wE|ro|wa|tEy}}]);
	\item \emph{uC} $\sim$ \emph{evV} < *\pietrans{ewC}, *\pietrans{ewV}: 1sg
	\cirilocsex{vraCujõ,vraCujõ} `sonho' (silabificação
	[vra|če\emph{\pietrans{w|yOm}}]) $\sim$ inf.\
	\cirilocsex{vraCevati,vraCevati} (silabificação
	[vra|če|\emph{\pietrans{wa|tEy}}]);
	\item \emph{ěC} $\sim$ \emph{ojV} < *\pietrans{oyC}, *\pietrans{oyV}: inf.
	\cirilocsex{pEti,pEti} `cantar' (silabificação [poi̯|tēi̯]) $\sim$
	1sg \cirilocsex{pojõ,pojõ} (silabificação [po|i̯ōm]);
	\item \emph{ęC} $\sim$ \emph{eNV} $\sim$ \emph{\jeri{}NV} <
	*\emph{eNC}, *\ocsex{I}\emph{NC}, *\emph{eNV}, *\ocsex{I}\emph{NV}
	(*\pietrans{N}, *\pietrans{M}): \gloss{inf.} \cirilex{klẽti sẽ}\slash{}\ocsex{klẽti
		sẽ} `jurar' (silabificação [klĭ|tēi̯]) $\sim$ 1sg
	\cirilocsex{klInõ,klInõ} (silabificação [klĭ|nōm]); inf.
	\cirilocsex{vUzẽti,vUzẽti} `pegar' (silabificação [vŭ|zĭm|tēi̯])
	$\sim$ 1sg \cirilocsex{vUzImõ,vUzImõ} (silabificação [vŭ|zĭ|mōm]);
	\item \emph{ǫC} $\sim$ \emph{oNV} $\sim$ \emph{\jeru{}NV} < *\emph{oNC},
	*\emph{oNV}, *\emph{\jeru{}NV} (*\pietrans{N}, *\pietrans{M}): inf.
	\cirilocsex{dõti,dõti} `soprar' (silabificação [dŭm|tēi̯]) $\sim$
	\cirilocsex{dUmõ,dUmõ} (silabificação [dŭ|mōm]).
\end{compactitem}

Por fim, encontramos um outro tipo de alternância vocálica, que tem uma origem
morfológica e não fonética, entre um perfectivo de vogal breve
(etimologicamente) e um imperfectivo derivado de \emph{-a-} em vogal longa
(\emph{cf.}~\ref{sec:alternanciavoc_deriv}):

\begin{compactitem}[--]
	\item \emph{o} $\sim$ \emph{a} (<*\emph{ă} $\sim$ \emph{ā}):
	\cirilocsex{vrIprostiti,vrIprostiti} `interrogar' (inf.perf.)
	$\sim$ \cirilocsex{vrIpraSati,vrIpraSati} (inf.imperf.);
	\item \ocsex{I} $\sim$ \emph{I} (<*\emph{ĭ} $\sim$ \emph{ī}):
	\cirilocsex{proklInõ,proklInõ} `eu amaldiçoo' (1sg pres.perf.)
	$\sim$ \cirilocsex{proklinati,proklinati} (inf.imperf.);
	\item \ocsex{U} $\sim$ \emph{y} (<*\emph{ŭ} $\sim$ \emph{ū}):
	\cirilocsex{prosUpati,prosUpati} `dormir' (inf.perf.)
	$\sim$ \cirilocsex{posypati,posypati} (inf.imperf.).
\end{compactitem}

\subsection{Distribuição}\label{sec:distrvogais}
A distribuição das vogais, tal como a das consoantes, está submetida a
restrições.
A principal é uma consequência da harmonia intrassilábica do eslavo comum, que é
uma adaptação automática do ponto de articulação da vogal à consoante precedente
(\emph{cf.}~\ref{sec:estruturasilabica}).
Deste modo, as vogais posteriores /y/, /\jeru{}/ e /o/ são excluídas após
/j/ e das consoantes palatais e palatalizadas (/š/, /ž/, /č/, /n'/, /r'/, /l'/),
bem como depois de /c/ e /z/ e dos grupos /št/, /žd/.
O fonema /ě/ por sua vez tem as mesmas restrições salvo que ele é permitido
depois de /c/ e /dz/.
Em contraste, /u/ e /ǫ/, bem como vogais anteriores, são admitidas após esses
mesmos fonemas palatais, o que se explica pela cronologia relativa:
*\pietrans{ŏn} > \emph{ĕn} antes de /j/ e das consoantes palatais e então é
monotongado para /ę/, de onde surge uma alternância /ǫ/ $\sim$ /ę/
(\gloss{acu.pl.masc.} *\emph{-j-ons} > *\emph{-jens} > -\ocsex{(j)ẽ}), mas
*\emph{ōn} > *\emph{ān} é conservado depois de /j/ e das consoantes palatais e
então monotongado em /ǫ/ (1sg *\emph{-j-ōm} > -\ocsex{jõ}).
Quanto ao /u/, ele vem tanto de *\emph{ou} quanto de *\emph{eu}, e esse segundo
estado era, evidentemente, aceito depois de palatal.

Temos assim as alternâncias seguintes: \emph{Co} $\sim$ \emph{C'e}, \emph{Cy}
$\sim$ \emph{C'i}, \emph{C\jeru{}} $\sim$ \emph{C'\jeri{}}, \emph{Cě}
$\sim$ \emph{C'i}, \emph{Cǫ} $\sim$ \emph{Cę}, mas esta última alternância não é
sistemática, \emph{C'ǫ} é acento, e ela é em outros lugares substituída em
sílaba final pela alternância \emph{Cy} $\sim$ \emph{C'ę}
(\gloss{acu.pl.masc.fem.} de temas em \emph{-o-} e \emph{-o-},
\gloss{nom.sg.masc.} do particípio presente, \gloss{nom.sg.masc.} dos temas
consonantais em \emph{-n-}).

A despalatalização de *\pietrans{E} (\ocsex{E}\textsubscript{1}) > \emph{a}
depois de /j/ e consoante palatalizada produz a alternância \emph{Cě} $\sim$
\emph{C'a}, \emph{\#ja} e explica que \ocsex{E} seja excluído depois de consoante
palatalizada (inf.\ \cirilocsex{vidEti,vidEti} `ver' <
*\pietrans{widE-}, mas \cirilocsex{leZati,leZati} `estar deitado' <
*\pietrans{leghE-}, os dois construídos a partir do mesmo sufixo estativo
*\pietrans{E}).
O desenvolvimento de um /j/ protético antes de /ě/ inicial (\emph{\#ē} >
\emph{\#jē} > \emph{\#ja}) produziu uma alternância posicional em algumas raizes
como \gloss{inf.} \cirilocsex{jasti,jasti} `comer' (*\pietrans{Ed-tey}), \gloss{1sg.}
\cirilocsex{jamI,jamI}, mas com prevérbio
\cirilocsex{izEsti,izEsti} `devorar', onde não há o /j/ protético em
posição interna.

Notar-se-á que certos fonemas que tem uma dupla origem participam de uma dupla
alternância: \ocsex{E} $\sim$ \ocsex{a} (\ocsex{E} < *\pietrans{E}
[\ocsex{E}\textsubscript{1}]) e \ocsex{E} $\sim$ \ocsex{i} (\ocsex{E} <
*\pietrans{oi} $\sim$ *\emph{jei} [\ocsex{E}\textsubscript{2}]), \ocsex{y}
$\sim$ \ocsex{i} (<*\pietrans{U} $\sim$ \emph{jī} [\emph{i}\textsubscript{1}]) e
\ocsex{E} $\sim$ \ocsex{i} (<*\pietrans{oi} $\sim$ *\emph{jei}
[\ocsex{i}\textsubscript{2}]).

Inversamente, as vogais palatais /i/, /\jeri{}/, /e/, /ě/ e /ę/ são na
prática excluídas depois das velares /k/, /g/ e /x/: na verdade, as velares
antes dessas vogais foram palatalizadas e tornaram-se as fricativas /č/, /ž/ e
/š/.
A combinação de uma velar e de uma vogal palatal é assim impossível salvo em
empréstimos, como \cirilex{agg'elU}, \cirilex{ang'elU}\slash{}\ocsex{aggelU,
	angelU} `anjo'.

Por consequência do desenvolvimento das consoantes protéticas (*\pietrans{w} >
\emph{v} antes de  *\emph{ū̆} e *\pietrans{j} > \emph{j} antes de  \emph{ĭ} e
\emph{ē̆}), /\jeru{}/, /y/, /\jeri{}/, /e/, /ě/ e /ę/ são excluídas de
inícios absolutos.
Apenas /i/, /a/, /o/, /ǫ/ e /u/ são aceitas nesse contexto.
Vimos acima (\emph{cf.}~\ref{sec:estruturasilabica}), que um \grafema{i} inicial
representaria tanto um *\emph{jĭ-} antigo quanto um *\emph{ji-}, a consoante
protética tendo sido absorvida pela vogal em eslavo antigo: na verdade, se
*\emph{\#ji-} > \emph{\#i-}, \emph{\#j\jeri{}} é conservado e
fonologicamente distinto de \emph{\#i-}, como mostra o fato que o \emph{jer}
entra na alternância entre \emph{jers} fortes e fracos
(\emph{cf.}~\ref{sec:jers}), em um exemplo como \ocsex{prEdami i} `eu o trairei'
(\passageme{Mt2615} \glsxtrshort{Marianus}) < *\ocsex{prEdamI jI}, onde o
\emph{jer} final de \ocsex{prEdamI} é tratado como um \emph{jer} forte, isso
pressupõe que o pronome \ocsex{jI} comporta um \emph{jer} fraco e é
fonologicamente distinto de /i/, embora ele seja grafado da mesma maneira que
/i/.

As vogais não são aceita em hiatos salvo na fronteira de morfema, fronteira de
prevérbio e verbo (\cirilocsex{nauCiti,na-uCiti} `instruir'),
fronteira de composto (\cirilex{praotIcI}\slash{}\ocsex{pra-otIcI}
`antepassado'), fronteira de sufixo (imperfeito
\cirilocsex{vidEaxI,vidEaxI} `eu via', que contem uma fronteira
morfológica na oridem mas se analisa em sincronia como um morfema único
\emph{-aa-}, \ocsex{-Ea-}).


\subsection{Grafia}

As sequências /j/ + /a/, /e/, /ę/, /ǫ/, /u/ são representadas por grafemas
específicos que representam a ligatura de \cirigraf{i2} com o grafema
vocálico em questão: \cirigraf{ja}, \cirigraf{je},
\cirigraf{jẽ}, \cirigraf{jõ} com exceção de
\cirigraf{ju}, que é a ligatura de \cirigraf{i2} e
\cirigraf{o} e não de \cirigraf{i2} + \cirigraf{u}.
Vimos que alguns desses grafemas, que normalmente representam dois fonemas, são
também utilizados para a representação de ressoantes palatalizadas, isto é, para
representar um traço distintivo da consoante precedente: nesse caso, elas não
representam mais que um fonema vocálico e não uma combinação de /j/ + vogal
(\cirigraf{njõ} = /n'/ + /ǫ/).
Apenas /ję/, /jǫ/ e /ju/ são representados por grafemas específicos no alfabeto
glagolítico, que não possui grafemas para /ja/ e /je/, os grafemas
\cirigraf{ja} e \cirigraf{je} sendo próprios do cirílico.
As sequências /ji/ e /j\jeri{}/ são grafadas \cirigraf{i} ou
\cirigraf{i2} em qualquer posição, havendo assim uma confusão gráfica
entre as duas.

Depois das fricativas /š/, /ž/ e /č/ bem como /št/ e depois das africadas /c/ e
/dz/, encontra-se em variação livre a variante \emph{iodizada} das vogais
\cirigraf{jõ}, \cirigraf{ju}, que representam propriamente
/jǫ/ e /ju/, e a variante não \emph{iodizada} \cirigraf{õ},
\cirigraf{u}: essa variação é frequente para /u/ (\cirilex{Cudo} ou
\cirilocsex{Cjudo,Cudo} `milagre'), ela é mais rara para /ǫ/, para a
qual a grafia normal depois de fricativa é \cirigraf{õ}
(\cirilocsex{xoStõ,xoStõ} `eu quero', e mais raramente
\cirilex{xoStjõ}).
Essa variação é praticamente inexistente para /a/ e /ę/, regularmente escritos
\cirigraf{a} e \cirigraf{ẽ} depois de fricativa e não \cirigraf{ja} e
\cirigraf{je}.
Isso indica que a realização desses fonemas palatais variava entre uma pronúncia
fortemente palatalizada, `mole', e uma pronúncia fracamente palatalizada.

Certos fonemas vocálico são grafados por múltiplos grafemas: /i/ é representado
por \cirigraf{i}, \cirigraf{i2} ou \grafema{{\rus{}ї}} e /o/ é grafado ou \cirigraf{o}
ou \cirigraf{o2}, que reproduzem os pares do alfabeto grego.
A distribuição das variantes é puramente gráfica e variável através dos
manuscritos (\emph{cf.}~\autoref{anexo:evangelho}).

Certos grafemas do alfabeto cirílico, que não possuem equivalente no alfabeto
glagolítico, não tem função se não representar as vogais gregas e alternam nessa
função com outros grafemas, assim \cirigraf{u2}, que representa o \grafema{Υ}
grego é geralmente transcrito \cirigraf{i} (conforme a pronunciação do grego
\grafema{Υ}, realizado [i] por iotacismo).

Por fim, por outra influência notável da grafia grega, as vogais iniciais são
regularmente recebem um sinal diacrítico imitando o espírito do grego, com uma
distribuição dependente da função da vogal: `espírito áspero' para \emph{i},
\emph{o}, \emph{u}, \ocstrans{E} e `espírito suave' para \emph{e}, \emph{ę} e
\emph{a}.
Essas marcas, que não possuem qualquer valor fonológico, não são jamais
conservadas quando citamos uma forma eslava antiga ou quando a transliteramos.
Elas tem nos manuscritos uma função sobretudo demarcativa, uma vez que a
\emph{scriptio continua} não marca os limites das palavras.

\subsection{Os \emph{jers}}\label{sec:jers}

Os \emph{jers} /\jeri{}/ e /\jeru{}/ são vogais ultra\hyp{}breves que são
enfraquecidas em todas as línguas eslávicas modernas.
O começo do processo de enfraquecimento já é visível em eslavo antigo.
O tratamento dessas vogais varia de acordo com o contexto.

Um \emph{jer} pode estar em posição forte ou fraca.
Ele está em posição fraca quando está em sílaba final ou em sílaba não final
seguida de uma sílaba que contém uma vogal plena.
Ele está em posição forte quando ele está em sílaba não final seguida de uma
sílaba que contém um \emph{jer} fraco.
Os \emph{jers} em posição fraca enfraquecem.
Os \emph{jers} em posição forte se reforçam.
Essa alternância posicional, que lembra àquela do [ə] mudo francês (\emph{j{(e)}
	te l{(e)} donn{(e)}}), já havia sido adquirida em eslavo comum.
Ela se aplica à palavra fonológica, o que significa que preposições, que são
proclíticas, são afetadas por essa alternância.
Em palavras como \gloss{gen.sg.} \cirilocsex{konIca,konIca} `do
fim', \cirilex{sU tobojõ}\slash{}\ocsex{sU tobojõ} `contigo', o \emph{jer} está
em posição fraco, seguido de uma vogal plena; mas o mesmo \emph{jer}, em
\gloss{nom.sg.} \cirilocsex{konIcI} `fim', \cirilex{sU
	mUnojõ}\slash{}\ocsex{sU mUnojõ} `comigo', está em posição forte, porque precede
um \emph{jer} fraco.

A alternânciados \emph{jers} fracos e fortes é invisível em geral na grafia do
eslavo antigo clássico porque os \emph{jers} são todos grafados da mesma
maneira, quer estejam em posição fraca ou forte: a notação do fonema não é
afetada pela diferença de realização fonética, \emph{jers} fortes e fracos ainda
são alofones.
Essa situação, que é aquela do dialeto de Cirilo e Metódio, não é, no entanto,
conservada no século 11.
Em verdade, nos textos clássicos já se vê casos em que os \emph{jers} fracos são
enfraquecidos, o que cria novos grupos consonantais e reestabelece consoantes
finais de sílaba (\cirilocsex{kto,kto} `quem?' no lugar de
\cirilocsex{kUto,kUto}, \cirilex{Cto}\slash{}\ocsex{Cto} `o quê?' no
lugar de \cirilocsex{CIto,CIto}, \cirilex{glas}\slash{}\ocsex{glas}
`voz' no lugar de \cirilocsex{glasU,glasU}).
Paralelamente, encontram-se exemplos em que os \emph{jers} fortes são grafados
como tais, com divergências dialetais.

Nos textos de procedência macedônia, econtra-se a grafia \cirigraf{o} para
/\jeru{}/ forte e \cirigraf{e} para /\jeri{}/ forte
(\cirilocsex{doZdI,doZdI} `chuva' no lugar de
\cirilocsex{dUZdI,dUZdI}, \cirilex{so mnojõ}\slash{}\ocsex{so mnojõ}
`comigo' no lugar de \cirilocsex{sU mnUjõ,sU mnUjõ},
\cirilocsex{konecI,konecI} `fim' no lugar de
\cirilocsex{konIcI}).
Assim, /\jeru{}/ forte é confundido com o /o/ etimológico, o que indica que
o /\jeru{}/ era em macedônio antigo uma vogal arredondada, e /\jeri{}/
forte com o /e/ etimológico.
Isso implica que a partir desse momento não há mais dois alofones de /\jeru{}/
e /\jeri{}/, forte e fraco, mas dois fonemas distintos, /o/ \emph{vs}
/\jeru{}/ (apenas fraco) e /e/ \emph{vs} /\jeri{}/ (apenas fraco), até
que os fonemas /\jeru{}/ e /\jeri{}/ finalmente desparecem.
De fato, em macedônio moderno, os antigos /\jeru{}/ e /\jeri{}/ são
refletidos por /e/ e /o/.
Ao fim do período eslavo antigo, o dialeto macedônico conta com dois fonemas
vocálicos ao menos, /\jeru{}/ e /\jeri{}/ enfraqueceram em posição
fraca e foram confundidos com /o/ e /e/ em posição forte.

Nos textos de proveniência  búlgara, encontra-se igualmente  a grafia
\cirigraf{e} para o /\jeri{}/ forte (\cirilocsex{denI} `dia' para
\cirilocsex{dInI} \glsxtrshort{Supr}), mas nunca em todos os manuscritos
(\glsxtrshort{Sav} grafa sistematicamente o \grafema{\cirilex{I}} forte,
\cirilex{dInI}), mas jamais \cirigraf{o} para /\jeru{}/ forte, que permanece
grafado /\jeru{}/, o que corresponde ao tratamento do búlgaro moderno, no qual o
/\jeri{}/ forte é refletido por /e/, e o antigo /\jeru{}/ forte por /ə/, grafado
\grafema{\jeru} e transcrito \grafema{ă}, fonema não arredondado (encontram-se
alguns casos isolados de \cirigraf{o} para /\jeru{}/ forte em textos búlgaros
antigos, mas eles são devido a uma influência macedônia); o búlgaro antigo assim
tinha um tratamento assimétrico para os \emph{jers} fortes, ao qual se junta uma
diferenciação provavelmente regional para o tratamento do /\jeri{}/ forte.
Ao fim do período eslavo antigo, o dialeto búlgaro que aparece em
\glsxtrshort{Supr} comporta ao menos um fonema, /\jeri{}/, enfraquecido em
posição fraca e confundido com /e/ em posição forte, enquanto o /\jeru{}/ está
conservado em posição forte, e o dileto búlgaro que aparece em \glsxtrshort{Sav}
conserva o mesmo número de fonemas vocálicos, uma vez que ambos /\jeri{}/ e
/\jeru{}/ são preservados em posição forte.

A grafia dos textos eslavos antigos é, em geral, conservadora, o que faz com que
os \emph{jers} continuem a ser grafados, mas ela não corresponde mais à
realidade linguística do final do período eslavo antigo.

Por consequência da queda dos \emph{jers}, a língua adquire as novas
alternâncias \emph{e} $\sim$ \emptyfon{}, \emph{o} $\sim$ \emptyfon{} ou \emph{ə}
$\sim$ \emptyfon{}, de acordo com a realização fonética dos \emph{jers} fortes de
cada dialeto: é o que se chama de vogal móvel nas línguas eslavas modernas.
Essas alternâncias aparecem no final do período eslavo antigo.

A confusão entre os \emph{jers} em posição fraca é atestada desde os manuscritos
mais antigos: assim, encontra-se \grafema{\jeru} no lugar de \grafema{\jeri}
(\ocsex{ovUcẽ} por \ocsex{ovIcẽ} `ovelha' \passageme{M634}
\glsxtrshort{Marianus}), menos frequentemente \grafema{\jeri} no lugar de
\grafema{\jeru} (esse último sobretudo quando a sílaba tem uma vogal anterior:
\ocsex{vIniti} para \ocsex{vUniti} `entrar' \passageme{M145}
\glsxtrshort{Marianus}; \ocsex{dIvE} para \ocsex{dUvE} `dois' \passageme{Mt189}
\glsxtrshort{Marianus}).
A flutuação entre  \grafema{r\jeri} e \grafema{r\jeru} no tipo
\cirilocsex{srIdIce} se enquatra em outro caso do tipo
(\emph{cf.}~\ref{sec:invcons}).

Em certos contextos, os \emph{jers} tinham uma realização fonética específica.
Isso é notável antes de /j/ (`\emph{jer} tenso'), onde a realização varia de
acordo com o dialeto: a leste do domínio eslavo antigo, onde há o búlgaro
antigo, /\jeri{}j/ se pronunciava [ĭj] e /\jeru{}j/ se pronunciava [y̆j] com um
	[y̆] que representa um [ŭ] deslabializado.
O contexto anterior a /j/ impediu a mudança no ponto de articulação das vogais
ultra-breves e preservou sua articulação etimológica: antes de /j/, \emph{ĭ} e
\emph{ŭ} não se tornam \emph{jers} em búlgaro antigo, ao contrário do que
acontece em outros contextos.
As sequências [ĭj] e [y̆j] se confundem foneticamente com /ij/ e /yj/: a grafia
\cirigraf{ii} ou \cirigraf{Ii}, \cirigraf{yi} ou \cirigraf{Uj} é a mesma para o
\gloss{nom.sg.masc.} \cirilocsex{niStii,niStĭjI} `pobre' e para o
\gloss{nom.pl.masc.} \cirilocsex{niStii,niStiji}, bem como para o
\gloss{nom.sg.masc.} \cirilocsex{novyi,novy̆jI} `novo' e o \gloss{acu.pl.masc.}
\cirilocsex{novyjẽ}, enquanto no \gloss{nom.sg.} se trata de um \emph{jer}
etimológico, no \gloss{nom.pl.} e \gloss{acu.pl.} se trata de uma vogal plena
/i/, /y/.
Ao oeste do domínio, em contraste, em uma parte do velho macedônio, \emph{ĭ} e
\emph{ŭ} transformaram-se em /\jeri{}/ e /\jeru{}/ como em outros contextos, com
a mudança de ponto de articulação para o centro: em posição forte, eles são por
vezes refletidos por /e/ e /o/, como um \emph{jer} forte normal
(\gloss{gen.pl.} \cirilocsex{dInei,dInejI} em contraste à forma búlgara antiga
\cirilocsex{dInii,dInijI}; \gloss{nom.masc.sg.} \cirilocsex{svẽtoi,svẽtojI} em
contraste à forma búlgara antiga \cirilocsex{svẽtyi,svẽtyjI}).
Em posição fraca, encontramos nos \gloss{inst.sg.fem.} de temas em \emph{-i-}
femininos as duas grafias \cirilocsex{kostijõ} ou \cirilocsex{kostIjõ} nos
manuscritos macedônios antigos bem como nos búlgaros antigos, da mesma maneira
para os neutros em \emph{-nije} encontra-se \cirilex{-nije} (\ocsex{proSenije}
`pedido' \passageme{L2324} \glsxtrshort{Marianus}) ou \cirilex{-nIje}
(\ocsex{osõZdenIje} `julgamento' \passageme{L2027} \glsxtrshort{Marianus}).
A prática da transcrição francesa é grafar \grafema{yj}, \grafema{ij} para o
\emph{jer} tenso, para seguir a grafia dominante, que reflete o tratamento
oriental, prática que será seguida aqui.

O mesmo tratamento se observa em \emph{sandhi}: assim, entre preposição
(proclítica) e /j/ ou /i/ inicial \ocsex{vy istinõ} `na verdade'
\passageme{M1214} \glsxtrshort{Marianus} no lugar de \ocsex{vU istinõ};
entre \emph{jer} final e um anafórico (enclítico) \ocsex{ostavimy i} `nós o
deixaremos' \passageme{J1148} \glsxtrshort{Marianus}, no lugar de
\ocsex{ostavimU i} (= \ocsex{jI}), e com tratamento de tipo macedônio
(vocalização em /o/) \ocsex{ubiEmo i} `matá-lo-emos' \passageme{Mt2138}
\glsxtrshort{Assemanius}, no lugar de \ocsex{ubiEmU i} (= \ocsex{jI}).

Observamos algo similar depois de /j/: /j\jeri{}/ e /ji/ são grafados da mesma
maneira por \cirigraf{i} (/\jeru{}/ é excluído após /j/, daí o problema só se
impõe para o \emph{jer} anterior): assim, para ambos os exemplos citados acimas,
\gloss{nom.sg.masc.} \cirilocsex{niStii,niStijI} e \gloss{nom.pl.masc.}
\cirilocsex{niStii,niStiji}.
Para o /j\jeri{}/, transcreve-se tradicionalmente \grafema{ji} ou \grafema{i},
que reflete a grafia \cirigraf{i}, sistemática nos textos de todas as
proveniências, mas não o valor fonológico que teria /j\jeri{}/ nos dialetos
ocidentais (\gloss{gen.pl.} \cirilocsex{dInei,dInejI}, \gloss{nom.masc.sg.}
\cirilocsex{svẽtoi,svẽtojI}, onde o tratamento em \emph{e}, \emph{o}, o do
\emph{jer} forte, pressupõe que ele fosse seguido de um \emph{jer} fraco) como
nos orientais, de modo que preferiremos a transcrição \grafema{j\jeri} (a que se
aplica à transcrição normalizada usada na descrição morfológica, para a
transliteração utilizada para citações, utilizaremos \grafema{i} e não
\grafema{j\jeri}).


\section{Traços supra-segmentais}

É difícil determinar qual seria o sistema acentual do eslavo antigo.
O eslavo comum possuía um acento de altura, cuja posição era livre e que era
distintivo.
A essas características herdadas do indo-europeu, o báltico e o eslávico
juntaram as diferenças de intonação, as vogais longas e ditongos sendo
caracterizados por uma intonação seja crescente (intonação rude) seja
decrescente (intonação doce).
Uma antiga vogal longa ou ditongo acentuado na primeira mora era de intonação
doce; acentuada na segunda mora, ela seria de intonação rude.
A intonação rude é essencialmente causada por dois fatores: a presença antes da
vogal ou ditongo de uma laringal indo-europeia ou de uma sonora não aspirada
(`glotalizada' na teoria glotálica) de acordo com a lei de Winter
(\emph{cf.}~\ref{sec:consoantes}).
O eslavo comum possuía também o sistema de intonações, que é conservado ainda
hoje no subgrupo ocidental do eslavo meridional (servo-croata e esloveno).
As intonações por outro lado foram perdida no subgrupo oriental do eslavo
meridional (búlgaro-macedônio), ao qual pertence o eslavo antigo.

A questão de saber se as intonações já haviam desaparecido no eslavo antigo é delicada.
A única certeza é que elas não são grafadas, salvo no \glsxtrlong{Kiev}, que
distingue um acento agudo, um acento grave e um acento circunflexo: esses três
acentos formam um sistema coerente com aquele que sabemos do sistema acentual do
eslavo e notam a intonação e duração de certas vogais (duração secundária
causada por alongamento compensatório e contração).
O dialeto morávio conservaria assim as intonações.
Por outro lado, os manuscritos eslavos antigos de proveniência búlgaro-macedônia
são desprovidos de marcas acentuais.
Os sinais acentuais não aparecem nos manuscritos antes do búlgaro médio, ao
final do século 12, e eles marcam o lugar do acento, não a intonação.
Isso faz supor que as intonações haviam desaparecido do dialeto
búlgaro-macedônio, e que sua perda, da qual partilha o eslavo meridional em seu
subgrupo oriental que há perdido as intonações e um subgrupo ocidental que as
conserva, faz parte das isoglossas antigas que separam os dois conjuntos dialetais.
Em contraste, o acento conserva seu caráter móvel, isto é, que seu lugar está
suscetível a variar no interior de um mesmo paradigma: tal é o caso do búlgaro
moderno.
